export const data = [{
        question: "क्या आप बिना पंजीकरण के मतदान कर सकते हैं?",
        answer: "नहीं",
        explaination: "अधिकांश देशों में, मतदाताओं को मतदान करने के योग्य होने से पहले निर्वाचन प्राधिकरण के साथ पंजीकरण करने की आवश्यकता होती है। यह मतदान प्रक्रिया की अखंडता सुनिश्चित करने और धोखाधड़ी को रोकने में मदद करता है।",
    },
    {
        question: "क्या आप एक अलग निर्वाचन क्षेत्र में मतदान कर सकते हैं जहां से आप पंजीकृत हैं?",
        answer: "नहीं",
        explaination: "आम तौर पर, मतदाताओं को केवल उस निर्वाचन क्षेत्र में मतदान करने की अनुमति दी जाती है जहां वे पंजीकृत हैं। यह दोहरे मतदान को रोकने में मदद करता है और यह सुनिश्चित करता है कि चुनाव में प्रत्येक निर्वाचन क्षेत्र का निष्पक्ष और समान अधिकार है।",
    },
    {
        question: "क्या आप अपने मतपत्र की फोटो खींचकर सोशल मीडिया पर पोस्ट कर सकते हैं?",
        answer: "निर्भर करता है",
        explaination: "यह देश पर निर्भर करता है, लेकिन कई मामलों में, नहीं। कुछ देशों में मतदान बूथ में फ़ोटो लेने या चिह्नित मतपत्रों की फ़ोटो साझा करने के विरुद्ध कानून हैं, क्योंकि इससे मतदान की गोपनीयता से समझौता हो सकता है।",
    },
    {
        question: "क्या आप चुनाव के दिन निर्दिष्ट क्षेत्रों के बाहर किसी राजनीतिक दल के लिए प्रचार कर सकते हैं?",
        answer: "नहीं",
        explaination: "मतदान प्रक्रिया में हस्तक्षेप को रोकने के लिए और मतदाताओं को अपना मामला बनाने के लिए सभी दलों के लिए एक निष्पक्ष और समान अवसर सुनिश्चित करने के लिए प्रचार आम तौर पर निर्दिष्ट क्षेत्रों तक ही सीमित है।",
    },
    {
        question: "क्या आप ऐसे कपड़े या एक्सेसरीज़ पहन सकते हैं जो मतदान करते समय किसी विशेष राजनीतिक दल के लिए समर्थन प्रदर्शित करते हों?",
        answer: "निर्भर करता है",
        explaination: "यह देश पर निर्भर करता है, लेकिन कुछ मामलों में, नहीं। कुछ देशों में मतदान बूथ में राजनीतिक कपड़े या सामान पहनने के खिलाफ कानून हैं, क्योंकि इसे चुनाव प्रचार या मतदाताओं को डराने-धमकाने के रूप में देखा जा सकता है।",
    },
    {
        question: "क्या आप अपने साथ मतदान बूथ में एक नमूना मतपत्र या अन्य मतदान सामग्री ला सकते हैं?",
        answer: "नहीं",
        explaination: "यह मतदाताओं को बाहरी स्रोतों से प्रभावित या मजबूर होने से रोकने और वोट की गोपनीयता सुनिश्चित करने के लिए है।",
    },
    {
        question: "क्या आप मतदान कर सकते हैं यदि आप शारीरिक रूप से अपना घर छोड़ने में असमर्थ हैं?",
        answer: "हाँ",
        explaination: "कई देशों में होमबाउंड या अक्षम मतदाताओं के लिए वैकल्पिक माध्यमों, जैसे मेल-इन मतपत्रों या मोबाइल वोटिंग यूनिटों के माध्यम से अपने मतपत्र डालने के प्रावधान हैं।",
    },
    {
        question: "क्या आनुपातिक प्रतिनिधित्व प्रणाली सभी राजनीतिक दलों के लिए प्रतिनिधित्व की गारंटी देती है?",
        answer: "निर्भर करता है",
        explaination: "जबकि आनुपातिक प्रतिनिधित्व छोटे दलों के लिए अधिक प्रतिनिधित्व प्रदान कर सकता है, अन्य कारक जैसे कि चुनावी सीमाएं या जिला सीमाएं अभी भी सीटें जीतने की उनकी क्षमता को सीमित कर सकती हैं।",
    },
    {
        question: "क्या मतपत्रों की गिनती आमतौर पर मैन्युअल या इलेक्ट्रॉनिक रूप से की जाती है?",
        answer: "निर्भर करता है",
        explaination: "यह देश और व्यवस्था पर निर्भर करता है। कुछ देश मैन्युअल काउंटिंग का उपयोग करते हैं, जबकि अन्य इलेक्ट्रॉनिक स्कैनर या अन्य स्वचालित तरीकों का उपयोग करते हैं।",
    },
    {
        question: "क्या किसी देश ने रैंक-च्वाइस वोटिंग या अन्य वैकल्पिक चुनाव प्रणाली को सफलतापूर्वक लागू किया है?",
        answer: "हाँ",
        explaination: "ऑस्ट्रेलिया, आयरलैंड और न्यूजीलैंड जैसे देशों ने सफलतापूर्वक रैंक-पसंद मतदान लागू किया है, जबकि अन्य देशों ने अन्य वैकल्पिक प्रणालियों जैसे मिश्रित-सदस्य आनुपातिक प्रतिनिधित्व के साथ प्रयोग किया है।",
    },
    {
        question: "क्या खुली प्राइमरी बंद प्राइमरी से अधिक लोकतांत्रिक हैं? ",
        answer: "निर्भर करता है",
        explaination: "ओपन प्राइमरी सभी मतदाताओं को पार्टी संबद्धता की परवाह किए बिना भाग लेने की अनुमति देती है, जबकि बंद प्राइमरी केवल एक पार्टी के पंजीकृत सदस्यों को भाग लेने की अनुमति देती है। दो प्रणालियों के बीच चुनाव प्रश्न में चुनावी प्रक्रिया के लक्ष्यों और मूल्यों पर निर्भर करता है।",
    },
    {
        question: "क्या प्रत्यक्ष चुनाव आनुपातिक प्रतिनिधित्व का एक रूप है?",
        answer: "नहीं",
        explaination: "प्रत्यक्ष चुनाव एक प्रणाली है जिसमें मतदाता अपने प्रतिनिधियों को सीधे चुनते हैं, जबकि आनुपातिक प्रतिनिधित्व एक प्रणाली है जिसमें प्रत्येक पार्टी द्वारा प्राप्त मतों के अनुपात के आधार पर प्रतिनिधियों को आवंटित किया जाता है।",
    },
];